<h1 align="center">Práctica 6</h1>

## 1. Determinar cuáles de las siguientes afirmaciones son verdaderas y cuáles son falsas:

### a. $\frac{1}{2}n^2 - 3n \in \Theta(n^2)$

- $f(n) = \frac{1}{2}n^2 - 3n$
- $g(n) = n^2$

1. Usando la Regla del límite, sabemos que si $\lim_{n \to \infty} \frac{f(n)}{g(n)} \in \mathbb{R}^+$ entonces $f(n) \in \Theta(g(n))$
2. Reemplazando: $\lim_{n \to \infty} (\frac{\frac{1}{2}n^2 - 3n}{n^2})$
3. Separando los términos: $\lim_{n \to \infty} (\frac{\frac{1}{2}n^2}{n^2} - \frac{3n}{n^2})$
4. Simplificando: $\lim_{n \to \infty} (\frac{1}{2} - \frac{3}{n})$
5. Cuando $n$ tiende a infinito, $\frac{3}{n}$ tiende a 0, por lo que el límite es $\frac{1}{2} - 0 = \frac{1}{2}$
6. Como el límite es un número real positivo $(0.5)$, concluimos que $f(n) \in \Theta(g(n)) \rightarrow (\frac{1}{2}n^2 - 3n \in \Theta(n^2))$

**Por lo tanto, la afirmación es verdadera**.

### b. $n^3 \in O(n^2)$

- $f(n) = n^3$
- $g(n) = n^2$

1. Usamos la Regla del límite y vemos cuál es el resultado, si es un real positivo mayor que cero o es 0, entonces $f(n) \in O(g(n))$, pero si es infinito, entonces no se cumple.
2. Reemplazando: $\lim_{n \to \infty} (\frac{n^3}{n^2})$
3. Simplificando: $\lim_{n \to \infty} (n)$
4. Cuando $n$ tiende a infinito, el límite también tiende a infinito.
5. Por ende, $f(n) \notin O(g(n)) \rightarrow (n^3 \notin O(n^2))$.

**Por lo tanto, la afirmación es falsa**.

### c. $n^2 \in \Omega(n^3)$

- $f(n) = n^2$
- $g(n) = n^3$

1. $\lim_{n \to \infty} (\frac{n^2}{n^3})$
2. Simplificando: $\lim_{n \to \infty} (\frac{1}{n})$
3. Cuando $n$ tiende a infinito, el límite tiende a 0.
4. Como el límite es 0, se sabe por la Regla del Límite que:
   1. $f(n) \in O(g(n)) \Rightarrow n^2 \in O(n^3)$
   2. $f(n) \notin \Theta(g(n)) \Rightarrow n^2 \notin \Theta(n^3)$
5. Luego, por propiedad se sabe que una función $f(n)$ está en $\Theta(g(n))$ si y solo si está en $O(g(n))$ Y ADEMÁS está en $\Omega(g(n))$.
6. Como $f(n) \notin \Theta(g(n))$, entonces $f(n) \notin \Omega(g(n)) \Rightarrow n^2 \notin \Omega(n^3)$.

**Por lo tanto, la afirmación es falsa**.

### d. $2^n \in \Theta(2^{n+1})$

- $f(n) = 2^n$
- $g(n) = 2^{n+1}$

1. $\lim_{n \to \infty} (\frac{2^n}{2^{n+1}})$
2. Transformando la expresión: $\lim_{n \to \infty} (\frac{2^n}{2^n \cdot 2^1})$
3. Simplificando: $\lim_{n \to \infty} (\frac{1}{2}) = \frac{1}{2}$
4. Como el límite es un número real positivo $(0.5)$, se sabe por la Regla del Límite que $f(n) \in \Theta(g(n)) \Rightarrow 2^n \in \Theta(2^{n+1})$.

**Por lo tanto, la afirmación es verdadera**.

### e. $n! \in O((n + 1)!)$

- $f(n) = n!$
- $g(n) = (n + 1)!$

1. $\lim_{n \to \infty} (\frac{n!}{(n + 1)!})$
2. Transformando la expresión: $\lim_{n \to \infty} (\frac{n!}{(n + 1) \cdot n!})$
3. Simplificando: $\lim_{n \to \infty} (\frac{1}{n + 1}) = 0$
4. Como el límite es 0, se sabe por la Regla del Límite que $f(n) \in O(g(n)) \Rightarrow n! \in O((n + 1)!)$.

**Por lo tanto, la afirmación es verdadera**.

### f. $f : \mathbb{N} \to \mathbb{R}^{\geq 0}, f (n) \in O(n) \Rightarrow [f (n)]^2 \in O(n^2)$

Como $f(n) \in O(n)$, existen constantes positivas $c$ y $n_0$ tales que para todo $n \geq n_0$, se cumple que:

### g. $f : \mathbb{N} \to \mathbb{R}^{\geq 0}, f (n) \in O(n) \Rightarrow 2^{f(n)} \in O(2^n)$

### h. $f : \mathbb{N} \to \mathbb{R}^{\geq 0}, k \in \mathbb{R}^{\geq 0} \Rightarrow kf (n) \in O(f (n))$

### i. Para todo polinomio $p(n)$ de grado $m$, $p(n) \in O(n^m)$

### j. $\alpha, \beta \in \mathbb{R}, \alpha < \beta \Rightarrow n^\alpha \in O(n^\beta)$

## 2. Probar que se cumplen las siguientes propiedades para $f, g, h : \mathbb{N} \to \mathbb{R}^{\geq 0}$:

### Reflexividad:

#### a. $f(n) \in O(f(n))$

#### b. $f(n) \in \Theta(f(n))$

#### c. $f(n) \in \Omega(f(n))$

### Transitividad:

#### d. Si $f(n) \in O(g(n))$ y $g(n) \in O(h(n)) \Rightarrow f(n) \in O(h(n))$

#### e. Si $f(n) \in \Theta(g(n))$ y $g(n) \in \Theta(h(n)) \Rightarrow f(n) \in \Theta(h(n))$

#### f. Si $f(n) \in \Omega(g(n))$ y $g(n) \in \Omega(h(n)) \Rightarrow f(n) \in \Omega(h(n))$

### Simetría:

#### g. $f(n) \in \Theta(g(n)) \Leftrightarrow g(n) \in \Theta(f(n))$

### Simetría traspuesta:

#### h. $f(n) \in O(g(n)) \Leftrightarrow g(n) \in \Omega(f(n))$
